#! https://zhuanlan.zhihu.com/p/539856504

# 每日一题（数竞）

- 首发：[Zydragon-x's Blog](https://zydragon-x.github.io/2022/07/10/problems/)
- 参考文献：[前苏下](https://book.douban.com/subject/10828594/)、[Putnam and Beyond](https://book.douban.com/subject/27122401/)、[UMC](https://book.douban.com/subject/32590115/)、[AMM](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/amm.html)
- Markdown代码：[GitHub](https://github.com/Zydragon-x/Ncu-math-notes)


---


## 2022.8

### 2022.8.7(...)
【题】试求

$\displaystyle\sum_{k=1}^{\infty}\left(1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{k}-\log (k)-\gamma-\frac{1}{2 k}+\frac{1}{12 k^{2}}\right)$

其中 $\gamma$ 为欧拉常数.$\blacktriangleright$

---

### 2022.8.6
【题】置$L=\displaystyle\lim _{n \rightarrow \infty} \int_{0}^{1} \sqrt[n]{x^{n}+(1-x)^{n}} d x$.

$(1)$ 试求出 $L$ .

$(2)$ 试求 $\displaystyle\lim _{n \rightarrow \infty} n^{2}\left(\int_{0}^{1} \sqrt[n]{x^{n}+(1-x)^{n}} d x-L\right).\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11941.pdf)$.\blacksquare$


---

### 2022.8.5
【题】设二阶可导函数$f:[0,1] \to  \mathbb{R}$, $f''$ 在$[0,1]$上连续且$\int_{1 / 3}^{2 / 3} f(x) d x=0$ .

试证明：

$4860\left(\int_{0}^{1} f(x) d x\right)^{2} \leq 11 \int_{0}^{1}\left(f^{\prime \prime}(x)\right)^{2} d x.\blacktriangleright$


$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11946.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.8.4
【题】证明存在可微函数 $f: \mathbb{R}  \to  \mathbb{R}$  满足 

$2 \cos (x+f(x))-\cos (x)=1 ,\forall x\in \mathbb{R}.$ 且 $f(\pi / 2)=-\pi / 6.\blacktriangleright$


$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11949.pdf)$.\blacksquare$

---


### 2022.8.3
【题】是否存在数列 $\{a_{n}\}$使得 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} 1/a_{n}$收敛, 且

$\displaystyle\prod_{k=1}^{n} a_{k}<n^{n} ,\forall n\geq1.\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11748.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.8.2
【题】设 $C_{n}$  为第n个Catalan数, 即 $C_{n}=\frac{1}{n+1}\left(\begin{array}{c}2 n \\ n\end{array}\right)$ . 

试证明：

(1)  $\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^{n}}{C_{n}}=5+\frac{3 \pi}{2}$ 

(2)  $\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^{n}}{C_{n}}=22+8 \sqrt{3} \pi. \blacktriangleright$  

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11765.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.8.1
【题】试求极限：
$\displaystyle\lim _{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{(2 n-1) ! !}\left(\tan \left(\frac{\pi \sqrt[n+1]{(n+1) !}}{4 \sqrt[n]{n !}}\right)-1\right).\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11771.pdf)$.\blacksquare$

---

## 2022.7


### 2022.7.31
【题】给定实数列：$a_{n+1}=\exp \left(-\displaystyle\sum_{k=0}^{n} a_{k}\right)$ , $n \geq 0$. 初值$a_0>0$ 

试求$b$值使得$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}\left(a_{n}\right)^{b}$ 收敛.$\blacktriangleright$


$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11773.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.7.30
【题】试求：

$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} 4^{n} \sin ^{4}\left(2^{-n} \theta\right).\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11515.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.7.29
【题】试证明：

$\displaystyle\prod_{n=2}^{\infty}\left(\left(\frac{n^{2}-1}{n^{2}}\right)^{2\left(n^{2}-1\right)}\left(\frac{n+1}{n-1}\right)^{n}\right)=\pi.\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11333.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.7.28
【题】试求：$\displaystyle\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left\{\frac{n}{k}\right\}^{2}$，其中 $\{x\}$为取小数部分.$\blacktriangleright$ 

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM11206.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.7.27
【题】定义 $R_{k}(n)$: 

$R_{k}(n)=\overbrace{\sqrt{2-\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2+\cdots+\sqrt{2+\sqrt{n}}}}}}}^{k \text { square roots }}$

试证明$\displaystyle\lim _{k \rightarrow \infty} R_{k}(2) / R_{k}(3)=3 / 2.\blacktriangleright$ 

$\blacktriangleleft$[Answer](http://www.mat.uniroma2.it/~tauraso/AMM/AMM10973.pdf)$.\blacksquare$

---

### 2022.7.26

【题】置数列$\left\{a_{n}, n \geq 1\right\}$ ：  $\left[(n+1) a_{n}\right]=\left[n a_{n+1}\right], n \geq 1$  (其中  $[x]$  为取整). 

试证明存在  $c \in \mathbb{R}$  使得对于每个$n \geq 1$ ， $\left|a_{n}-c n\right|<1.\blacktriangleright$  

$\blacktriangleleft$置  $b_{n}=\frac{a_{n}}{n}, n \geq 1$ . 得

$\left[n(n+1) b_{n}\right]=\left[n(n+1) b_{n+1}\right], n \geq 1$ .

于是 $\left|n(n+1) b_{n}-n(n+1) b_{n+1}\right|<1 , i.e.,  \left|b_{n}-b_{n+1}\right|<\frac{1}{n(n+1)}, n \geq 1$. 

故 $\forall n \geq 1, p \geq 1$ , 有

$\begin{aligned}
\left|b_{n+p}-b_{n}\right| & \leq\left|b_{n+1}-b_{n}\right|+\ldots+\left|b_{n+p}-b_{n+p-1}\right| \\
\quad & <\frac{1}{n(n+1)}+\ldots+\frac{1}{(n+p-1)(n+p)}=\frac{1}{n}-\frac{1}{n+p}<\frac{1}{n} \rightarrow 0, \text { as } n \rightarrow \infty .
\end{aligned}$

因此$\left\{b_{n}\right\}$ 收敛. 记$c=\displaystyle\lim _{n \rightarrow \infty} b_{n}$ .

$\forall \geq 1$, 我们有 $\left|b_{n}-c\right|=\displaystyle\lim _{p \rightarrow \infty}\left|b_{n+p}-b_{n}\right| \leq \frac{1}{n}$ . 

因此

$\left|b_{n}-c\right| \leq\left|b_{n}-b_{n+1}\right|+\left|b_{n+1}-c\right|<\frac{1}{n(n+1)}+\frac{1}{n+1}=\frac{1}{n}$ .

即 $\left|\frac{a_{n}}{n}-c\right|<\frac{1}{n} , i.e.,  \left|a_{n}-c n\right|<1, n \geq 1.\blacksquare$ 

---

### 2022.7.25
【题】判断下列积分的敛散性：

$\int_{0}^{\infty} \frac{\sin x }{x+\ln x}\,\mathrm{d}x. \blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$本题要注意的是瑕点的隐蔽性.

置 $f(x)=x+\ln x, x \in(0,1]$ . 因  $\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0+} f(x)= -\infty$  及  $f(1)=1$ , 由介值性知 $\exists  a \in(0,1),  s.t.  f(a)=0$ . 显然  $\sin a \neq 0$, $f^{\prime}(a)=1+\frac{1}{a} \neq 0$ , 因此  $\frac{\sin x}{x+\ln x} \sim \frac{\sin a}{(x-a) f^{\prime}(a)}$ ,   $x \rightarrow a$ ， 又由$\int_{a}^{1} \frac{d x}{x-a}$  是发散的，故原积分亦是发散的$.\blacksquare$

---

### 2022.7.24
【题】证明不等式：

$\sqrt{2 \sqrt[3]{3 \sqrt[4]{4 \ldots \sqrt[n]{n}}}}<2, n \geq 2. \blacktriangleright$


$\blacktriangleleft$ 等价于

$\displaystyle\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \ln k<\ln 2, n \geq 2$ .

由 $\mathbf{Jensen's \  \ inequality}$ 我们有

$\displaystyle\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \ln k \leq \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \cdot \ln \frac{\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \cdot k}{\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !}}=\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \ln \left(\frac{\sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k !}}{\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !}}\right)$ .

注意 $\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \ln k$  是严增的, 从而得到

$\begin{aligned}
\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \ln k &<\sum_{k=2}^{\infty} \frac{1}{k !} \ln k  \\
& \leq \lim _{n \rightarrow \infty} \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !} \ln \left(\frac{\sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k !}}{\sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k !}}\right)=\sum_{k=2}^{\infty} \frac{1}{k !} \ln \left(\frac{\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k !}}{\sum_{k=2}^{\infty} \frac{1}{k !}}\right)\\
&=(e-2) \ln \frac{e-1}{e-2}=(e-2) \ln \left(1+\frac{1}{e-2}\right)
\end{aligned}$

即转证

$(e-2) \ln \left(1+\frac{1}{e-2}\right)<\ln 2,\left(1+\frac{1}{e-2}\right)^{e-2}<2$

对 $a>-1$ ，$y(x)=(1+a)^{x}$  在$\mathbb{R}$上是凹的 , 因此对 $x \in(0,1)$  它在  $y=1+a x$之下 , 即  $(1+a)^{x}<1+a x, 0<x<1$ . 

故

$\left(1+\frac{1}{e-2}\right)^{e-2}<1+\frac{e-2}{e-2}=2 .\blacksquare$

---


### 2022.7.23
【题】试证明：$\forall k\in\mathbb{N},a_k=\displaystyle\sum_{j=1}^{\infty}\frac{j^{k}}{j!}\notin \mathbb{Q}.\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$ 考虑证明 $\frac{a_k}{e}$ 是整数. 

首先已有 $a_{1}=e$ . 假定 $a_{k}=e \cdot b_{k}, k \leq n$ ， 其中  $b_{k}$  是某整数 . 

于是

$\begin{aligned}
a_{n+1} &=\sum_{j=1}^{\infty} \frac{j^{n+1}}{j !}=\sum_{j=1}^{\infty} \frac{j^{n}}{(j-1) !}=\sum_{j=0}^{\infty} \frac{(j+1)^{n}}{j !}\\
&=\sum_{j=1}^{\infty} \sum_{m=0}^{n}\left(\begin{array}{l}
n \\
m
\end{array}\right) \frac{j^{m}}{j !}=\sum_{m=0}^{n}\left(\begin{array}{c}
n \\
m
\end{array}\right) \cdot \sum_{j=0}^{\infty} \frac{j^{m}}{j !}=e+\sum_{m=1}^{n}\left(\begin{array}{c}
n \\
m
\end{array}\right) \cdot \sum_{j=1}^{\infty} \frac{j^{m}}{j^{m}}\\
&=e+\sum_{m=1}^{n}\left(\begin{array}{l}
n \\
m
\end{array}\right) a_{m}=e\left(1+\sum_{m=1}^{n}\left(\begin{array}{c}
n \\
m
\end{array}\right) b_{m}\right)
\end{aligned}$

所以  $\frac{a_{n+1}}{e}$  是整数，因此$a_{k} \notin \mathbb{Q}, k \geq 1 .\blacksquare$


---

### 2022.7.22
【题】定义数列$\{x_n\},n\geq1$:$x_1=a,x_{n+1}=x_n^3-3x_n.$

试找出所有实数$a$使得数列收敛.$\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$ 置  $f(x)=x^{3}-3 x$ . 假定数列收敛至  $\ell$ . 则 $f(\ell)=\ell$ . 

因此,  $\ell \in\{0, \pm 2\}$ . 注意到在不动点$\ell$邻域均有 $\left|f^{\prime}(x)\right|>1$ . 

$\exists N \in \mathbb{N}$ ，$\forall n \geq N$， 对于在这个邻域的  $x_{n}$  ，  如果 $x_{n} \neq \ell$  根据中值定理我们有

$\left|x_{n+1}-\ell\right|=\left|f\left(x_{n}\right)-f(\ell)\right|=\left|f^{\prime}(\theta)\right| \cdot\left|x_{n}-\ell\right|>\left|x_{n}-\ell\right|$ .

因此数列收敛当且仅当对于某些  $n$，  $x_{n}=\ell$  . 

如果 $|a|>2$  那么不难证明  $\left|x_{n+1}\right|>\left|x_{n}\right|>2, n \geq 1$ ，故舍.

因此,  $|a| \leq 2$ . 我们置 $x_{1}=a=2 \cos \varphi$ , 可得 $x_{n}=2 \cos 3^{n-1} \varphi, n \geq 1$ . 

即解方程  $2 \cos 3^{n-1} \varphi=\ell$  , 其中  $\ell=0 ,  \pm 2$ .

最终得到解  $a=2 \cos \frac{\pi k}{2 \cdot 3^{n-1}}, k, n \in \mathbb{N}. \blacksquare$  

---

### 2022.7.21
【题】试求极限：$\displaystyle\lim_{n\to \infty}\left(\int_0^1e^{\frac{x^2}{n}}\,\mathrm{d}x\right)^n.\blacktriangleright$ 

$\blacktriangleleft$ 不难证明 $n\to\infty,\int_0^1e^{\frac{x^2}{n}}\,\mathrm{d}x\sim1+\frac{1}{3n}+\mathcal{O}\left(\frac{1}{n^2}\right)$

由此可得$\displaystyle\lim_{n\to \infty}\left(\int_0^1e^{\frac{x^2}{n}}\,\mathrm{d}x\right)^n=e^{\frac{1}{3}}.\blacksquare$ 

---

### 2022.7.20
【题】求满足以下条件的所有连续函数  $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}:$  对所有  $x \in \mathbb{R} ,  (f \circ f \circ f)(x)=x.\blacktriangleright$ 

$\blacktriangleleft$若$f\left(x_{1}\right)=f\left(x_{2}\right)$ , 则  $x_{1}=f\left(f\left(f\left(x_{1}\right)\right)\right)=f\left(f\left(f\left(x_{2}\right)\right)\right)=x_{2}$ , 这证明了  $f$  是一对一的.

因此  $f$  是连续双射函数, 从而一定是严格单调的.

若  $f$  递减, 则  $f \circ f$  递增,  $f \circ f \circ f$  递减, 与题设矛盾.     因此  $f$  严格递增.

固定  $x$ , 比较  $f(x)$  与  $x$ .      有 $3$ 种可能性. 

首先可能有  $f(x)>x$ . 单调性蕴涵  $f(f(x))>f(x)>x$ , 然而 $x=f(f(f(x)))>   f(f(x))>f(x)>x$ , 矛盾. 

还可能有  $f(x)<x$ , 这蕴涵  $f(f(x))<   f(x)<x$, $x=f(f(f(x)))<f(f(x))<f(x)<x$ , 这也不可能. 

因此  $f(x)=x$ . 因  $x$  是任意的, 故这证明了函数方程的唯一解是恒等函数  $f(x)=x. \blacksquare$ 

---


### 2022.7.19
【题】证明:

$\int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{e}^{-x^{2}} \cos a x \mathrm{~d} x=\sqrt{\pi} \mathrm{e}^{-a^{2} / 4},a>0.\blacktriangleright$ 

$\blacktriangleleft$由

$\cos a x=1-\frac{(a x)^{2}}{2 !}+\frac{(a x)^{4}}{4 !}-\frac{(a x)^{6}}{6 !}+\cdots$，

置$\int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{e}^{-x^{2}} x^{2 n} \mathrm{~d} x=I_{n}$ .

则用分部积分法得出递推公式  $I_{n}=\frac{2 n-1}{2} I_{n-1}$ .

又$I_{0}=\int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{e}^{-x^{2}} \mathrm{~d} x=\sqrt{\pi}$

得

$I_{n}=\frac{(2 n) ! \sqrt{\pi}}{4^{n} n !}$

可见所要求的积分等于

$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n} \frac{a^{2 n}}{(2 n) !} \cdot \frac{(2 n) ! \sqrt{\pi}}{4^{n} n !}=\sqrt{\pi} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(-\frac{a^{2}}{4}\right)^{n}}{n !}=\sqrt{\pi} \mathrm{e}^{-a^{2} / 4}$ .

还需要说明一件事: 为何允许先展开然后求积分的和?     这是因为由各项绝对值积分组成的级数本身收敛:

$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{a^{2 n}}{(2 n) !} \int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{e}^{-x^{2}} x^{2 n}=\sqrt{\pi} \sum_{1}^{\infty} \frac{\left(\frac{a^{2}}{4}\right)^{n}}{n !}=\sqrt{\pi} \mathrm{e}^{a^{2 / 4}}<\infty. \blacksquare$


---


### 2022.7.18
【题】求满足下式的连续函数  $f:[0,1] \rightarrow \mathbb{R}$  :

$\int_{0}^{1} f(x)(x-f(x)) \mathrm{d} x=\frac{1}{12}$ . $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$将题目中的关系式改写为

$\int_{0}^{1}\left(x f(x)-f^{2}(x)\right) \mathrm{d} x=\int_{0}^{1} \frac{x^{2}}{4} \mathrm{~d} x$

移项得

$\int_{0}^{1}\left(f^{2}(x)-x f(x)+\frac{x^{2}}{4}\right) \mathrm{d} x=0$

配方得

$\int_{0}^{1}\left(f(x)-\frac{x}{2}\right)^{2} \mathrm{~d} x=0$

因非负连续函数  $\left(f(x)-\frac{x}{2}\right)^{2}$  是严格正的, 除了函数恒等于 $0$ . 可见满足题目条件的唯一函数是  $f(x)=\frac{x}{2}, x \in[0,1] . \blacksquare$

---


### 2022.7.17
【题】试证明下列方程的实解只有两个: $4^{x}+6^{x^2}=5^x+5^{x^2}$ . $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$首先注意到$x=1,x=0$是方程的两个解，下面证明没有第三个解。

考虑函数$f(t)=t^{x^2}+(10-t)^x$. 由题设得$f(5)=f(6)$. 根据$\mathbf{Rolle}$定理，$\exists c\in (5,6),s.t.f'(c)=0$

即$xc^{x^2-1}=(10-c)^{x-1}$， 这表明$x>0$.

若  $x>1$ , 则  $x c^{x^{2}-1}>c^{x^{2}-1}>c^{x-1}>(10-c)^{x-1}$ , 这是不可能的, 因为在这不等式链中, 第1项与最后的项相等. 这里利用了事实$c>5$.


若  $0<x<1$ , 则  $x c^{x^{2}-1}<x c^{x-1}$ . 我们来证明  $x c^{x-1}<(10-c)^{x-1}$ . 作代换  $y=x-1, y \in(-1,0)$ , 不等式可改写为  $y+1<\left(\frac{10-c}{c}\right)^{y}$ . 指数的底数小于 $1$ , 从而它递减, 而左边的线性函数递增. 两边在  $y=0$  时相等. 推出不等式. 利用它我们再断定  $x c^{x^{2}-1} \neq(10-c)^{x-1}$ . 这证明了题目中的方程的第3个解不存在. 因此已知方程的唯一解是$x=0$与$x=1. \blacksquare$

---

### 2022.7.16
【题】令  $x$  是实数, 定义数列  $\left(x_{n}\right)_{n \geqslant 1}$  , $x_{1}=1$ , 对  $n \geqslant 1$ ,  $x_{n+1}=x^{n}+n x_{n}$ . 

试求：$\displaystyle\prod_{n=1}^{\infty}\left(1-\frac{x^{n}}{x_{n+1}}\right)$ . $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$置$P_{N}=\displaystyle\prod_{n=1}^{N}\left(1-\frac{x^{n}}{x_{n+1}}\right)=\prod_{n=1}^{N}\left(\frac{x_{n+1}-x^{n}}{x_{n+1}}\right)=\prod_{n=1}^{N}\left({\frac{nx_n}{x_{n+1}}}\right)=\frac{N!}{x_{N+1}}$

于是

$\frac{1}{P_{n+1}}-\frac{1}{P_{n}}=\frac{x_{n+2}}{(n+1) !}-\frac{x_{n+1}}{n !}=\frac{x_{n+2}-(n+1) x_{n+1}}{(n+1) !}=\frac{x^{n+1}}{(n+1) !}, n \geqslant 1$

因此

$\frac{1}{P_{N+1}}=\frac{1}{P_1}+\displaystyle\sum_{n=1}^{N}\left(\frac{1}{P_{n+1}}-\frac{1}{P_{n}}\right)=1+\frac{x}{1 !}+\frac{x^{2}}{2 !}+\cdots+\frac{x^{N+1}}{(N+1) !}\to e^{x},N\to \infty$

故得 

$\displaystyle\prod_{n=1}^{\infty}\left(1-\frac{x^{n}}{x_{n+1}}\right)=e^{-x}. \blacksquare$


---

### 2022.7.15
【题】 已知数列$\{a_n\}:1,2,2,3,3,3,4,4,4,4,5,5,5,5,5, \cdots$

试求$\displaystyle\lim _{n\to \infty}\frac{a_n}{\sqrt{n} }$ . $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$研究这个数列, 可见恰好对满足下式的  $m$  :

$\frac{n^{2}-n}{2}+1 \leqslant m \leqslant \frac{n^{2}+n}{2}$

数列的第  $m$  项是  $n$ .    因  $m$  与  $n$  是整数, 故不等式等价于

$n^{2}-n+\frac{1}{4}<2 m<n^{2}+n+\frac{1}{4}$ ，求平方根得

$n-\frac{1}{2}<\sqrt{2 m}<n+\frac{1}{2}$ , 即 $n<\sqrt{2 m}+\frac{1}{2}<n+1$.

现在当且仅当  $n=\left\lfloor\sqrt{2 m}+\frac{1}{2}\right\rfloor$  时上式成立, 于是给出了数列通项公式

$a_{m}=\left\lfloor\sqrt{2 m}+\frac{1}{2}\right\rfloor, m \geqslant 1$.

从而$\displaystyle\lim _{n\to \infty}\frac{a_n}{\sqrt{n} }=\sqrt{2}$. $\blacksquare$


---

### 2022.7.14
【题】 若  $x+y+z=0$ , 证明:

$\frac{x^{2}+y^{2}+z^{2}}{2} \cdot \frac{x^{5}+y^{5}+z^{5}}{5}=\frac{x^{7}+y^{7}+z^{7}}{7}$.  $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$考虑多项式  $P(t)=t^{3}+p t+q$ , 它的零点是  $x, y, z$ .

于是$x^{2}+y^{2}+z^{2}=(x+y+z)^{2}-2(x y+z x+y z)=-2 p$ , 把$x^{3}=-p x-q, y^{3}=-p y-q, z^{3}=-p z-q$ ， 相加得

$x^{3}+y^{3}+z^{3}=-3 q$，类似地（各乘$x,y,z$后相加）

$x^{4}+y^{4}+z^{4}=-p\left(x^{2}+y^{2}+z^{2}\right)-q(x+y+z)=2 p^{2}$

因此

$\begin{aligned}
x^{5}+y^{5}+z^{5}&=-p\left(x^{3}+y^{3}+z^{3}\right)-q\left(x^{2}+y^{2}+z^{2}\right)=5 p q \\
x^{7}+y^{7}+z^{7}&=-p\left(x^{5}+y^{5}+z^{5}\right)-q\left(x^{4}+y^{4}+z^{4}\right) \\
&=-5 p^{2} q-2 p^{2} q=-7 p^{2} q
\end{aligned}$

于是目中的关系式化为明显的

$\frac{-2 p}{2} \cdot \frac{5 p q}{5}=\frac{-7 p^{2} q}{7}.\blacksquare$  

---


### 2022.7.13
【题】设  $\lambda_{1}, \cdots, \lambda_{n}$  为不同的实数, 且不同于  $0,-1,-2,\cdots,-(n-1)$. 试证明
$$
\left|\begin{array}{cccc}
\frac{1}{\lambda_{1}} & \frac{1}{\lambda_{2}} & \cdots & \frac{1}{\lambda_{n}} \\
\frac{1}{\lambda_{1}+1} & \frac{1}{\lambda_{2}+1} & \cdots & \frac{1}{\lambda_{n}+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\frac{1}{\lambda_{1}+n-1} & \frac{1}{\lambda_{2}+n-1} & \cdots & \frac{1}{\lambda_{n}+n-1}
\end{array}\right|  \ne0     
$$
$\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$反证法.假设该行列式等于零. 那么, 它是线性相关的.
 
即存在不全为零的系数  $c_{0}, c_{1}, \cdots, c_{n-1}$ , 对所有  $i=1,2, \cdots, n$  有

$\frac{c_{0}}{\lambda_{i}}+\frac{c_{1}}{\lambda_{i}+1}+\frac{c_{2}}{\lambda_{i}+2}+\cdots+\frac{c_{n-1}}{\lambda_{i}+(n-1)}=0$

考虑函数$f(\lambda)=\frac{c_{0}}{\lambda}+\frac{c_{1}}{\lambda+1}+\cdots+\frac{c_{n-1}}{\lambda+(n-1)}$

通分得$f(\lambda)=\frac{P(\lambda)}{\lambda(\lambda+1) \cdots(\lambda+(n-1))}$

其中  $P(\lambda)$  是关于  $\lambda$  的次数不超过  $n-1$  的多项式.

因  $f(\lambda_{i})=0$.  且  $\lambda_{i} \neq 0,-1, \cdots,-(n-1)$ , 则  $P\left(\lambda_{i}\right)=0$ ,
即数  $\lambda_{1}, \cdots, \lambda_{n}$  是多项式  $P(\lambda)$  的根. 但多项式次数不超过  $n-1$ , 如果它不恒等于零的话, 就不可能有  n  个不同的根. 

因此,  $P(\lambda) \equiv  0$ , 当  $\lambda \neq 0,-1, \cdots,-(n-1), f(\lambda)=0$ .由此得到,所有数  $c_{i}$  等于零.

事实上, 若  $c_{i} \neq 0$ , 则当  $\lambda \rightarrow-i, \frac{c_{i}}{\lambda+i} \rightarrow \pm \infty, f(\lambda) \rightarrow \infty$  与  $f(\lambda)=0$  相矛盾. 于是, 我们证明了所有  $c_{i}$  等于零, 这与假设相矛盾.  $\blacksquare$

---


### 2022.7.12

【题】试求$\displaystyle\lim _{t \rightarrow 0^{+}} \frac{\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\mathrm{e}^{-n^{2} t}}{n}}{\ln t}$ $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$

由级数收敛的积分判别法的证明可得

$0 \leqslant \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\mathrm{e}^{-n^{2} t}}{n}-\int_{1}^{+\infty} \frac{\mathrm{e}^{-x^{2} t}}{x} \mathrm{~d} x \leqslant 1$    

即

$\begin{aligned}
\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\mathrm{e}^{-n^{2} t}}{n}  & \underset{t \rightarrow 0^{+}}{\sim}  \int_{1}^{+\infty} \frac{\mathrm{e}^{-x^{2} t}}{x} \mathrm{~d} x \\ & =\int_{\sqrt{t}}^{+\infty} \frac{\mathrm{e}^{-y^{2}}}{y} \mathrm{~d} y \\ &=
\int_{\sqrt{t}}^{1} \frac{\mathrm{d} x}{x}+\int_{\sqrt{t}}^{1} \frac{\mathrm{e}^{-x^{2}}-1}{x} \mathrm{~d} x+\int_{1}^{+\infty} \frac{\mathrm{e}^{-x^{2}}}{x} \mathrm{~d} x 
\end{aligned}$

不难证明第二个和第三个积分当 $t \rightarrow 0^{+}$ 时收敛.

于是

$\displaystyle\lim _{t \rightarrow 0^{+}} \frac{\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\mathrm{e}^{-n^{2} t}}{n}}{\ln t}=\lim _{t \rightarrow 0^{+}} \frac{\int_{\sqrt{t}}^{1} \frac{\mathrm{d} x}{x}}{\ln t}=-\frac{1}{2}   .  \blacksquare$    


---

### 2022.7.11

【题】用  $M$  表示使级数  $\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty} \sin (n ! \pi x)$ 收敛的点集, $x \in \mathbb{R}$ . 试证明:

1)  $M$ 处处稠密.


2) $e \in M$. $\blacktriangleright$

$\blacktriangleleft$

1) 任意区间都含有有理点 $x=\frac{p}{q}$ , 当  $n \geqslant q$  时, 有  $n ! x=   q(q-1) !(q+1) \cdots, n \in \mathbb{Z}$ . 即有 $\sin (n ! \pi x)=0$ . 
故对上述有理点$x$，$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty} \sin (n ! \pi x)$ 收敛，故$M$处处稠密. $\blacksquare$


2) 首先 $n!\mathrm{e}=\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty} \frac{n!}{k!}=\displaystyle\sum_{k=0}^{n-2} \frac{n!}{k!}+(n+1)+\frac{1}{n+1}+\sum_{k=n+2}^{\infty}\frac{n!}{k!}(n\geqslant 2)$

注意到

$\displaystyle\sum_{k=0}^{n-2} \frac{n !}{k !}=n(n-1) \sum_{k=0}^{n-2} \frac{(n-2) !}{k !}$是偶数,而

$
\begin{aligned}\displaystyle\sum_{k=n+2}^{\infty} \frac{n !}{k !}=& \frac{1}{(n+1)(n+2)}+\frac{1}{(n+1)(n+2)(n+3)}+\cdots+\\
& \frac{1}{(n+1)(n+2) \cdots(n+L)}+\cdots \leqslant \\
& \sum_{m=0}^{\infty} \frac{1}{(n+1)(n+2)(n+3)^{m}}=\\
& \frac{n+3}{(n+1)(n+2)^{2}}=O\left(\frac{1}{n^{2}}\right)
\end{aligned}$

于是

$\begin{aligned}
\sin (n ! \pi \mathrm{e})&= \sin \left(\displaystyle\sum_{i=0}^{n-2} \frac{\pi n !}{k !}+\pi(n+1)+\frac{\pi}{n+1}+\pi \sum_{k=n+2}^{\infty} \frac{n !}{k !}\right) \\
&= \sin \left(\pi(n+1)+\frac{\pi}{n+1}+\pi \sum_{k=n+2}^{\infty} \frac{n !}{k !}\right)\\
&= \sin \left(\pi(n+1)+\frac{\pi}{n+1}\right)+\theta_{n}\\
&=(-1)^{n+1} \sin \frac{\pi}{n+1}+\theta_{n}
\end{aligned}$      

其中，$\left|\theta_{n}\right| \leqslant \pi \displaystyle\sum_{k=n+2}^{\infty} \frac{n !}{k !}=O\left(\frac{1}{n^{2}}\right)$

得到$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty} \sin (n ! \pi e)=2 \sin \pi e+\sum_{n=2}^{\infty}(-1)^{n+1} \sin \frac{\pi}{n+1}+\sum_{n=2}^{\infty} \theta_{n}$

由莱布尼茨判别法，级数$\displaystyle\sum_{n=2}^{\infty}(-1)^{n+1} \sin \frac{\pi}{n+1}$收敛.
而级数 $\displaystyle\sum_{n=2}^{\infty} \theta_{n}=\sum_{n=2}^{\infty} O\left(\frac{1}{n^{2}}\right)$  绝对收敛. 
因此级数  $\displaystyle\sum^{\infty}_{n=0} \sin (n ! \pi \mathrm{e})$  是收敛的, 即$\mathrm{e} \in M$ .$\blacksquare$

---

### 2022.7.10

【题】试证明$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{\left[2^{n} x\right]}}{2^{n}}=1+2[x]-2x,x\geq 0$. $\blacktriangleright$ 

$\blacktriangleleft$  设$x=(\overline{a_{k}a_{k-1}\cdots a_0 .b_1b_2\cdots })_2$为$x$的标准二进制表示,则对于$\forall n\in\mathbb{N_{+}}$,有

$[2^nx]=(\overline{a_{k}a_{k-1}\cdots a_0 b_1b_2\cdots b_n})_2\equiv b_n(\mod2)$,

考虑到$b_n\in\{0,1\}$,故必有$(-1)^{[2^nx]}=(-1)^{b_n}=1-2b_n$,从而

$\begin{aligned} \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{\left[2^{n} x\right]}}{2^{n}}
&=\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1-2b_n}{2^{n}} 
=\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^n}-2\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{b_n}{2^n} \\
&=1-2(\overline{0.b_1 b_2\cdots})_2
=1-2(x-[x])=1+2[x]-2x .\blacksquare
\end{aligned}$ 

---